% ==============================================================================
% TCC - Luiz Vitor França Lima
% Capítulo 4 - Projeto Arquitetural e Implementação
% ==============================================================================
\chapter{Projeto Arquitetural e Implementação}
\label{sec-projeto}

Nesta seção iremos mostrar a arquitetura do projeto, assim como algumas partes de sua implementação e apresentar as principais telas do sistema. A apresentação do projeto do SAP foi dividida em três partes: arquitetura, modelos FrameWeb e o framework \textit{nemo-utils}.

%%% Início de seção. %%%
\section{Arquitetura do Sistema}
\label{sec-projeto-arquitetura-sistema}

No projeto arquitetural, o SAP foi dividido em dois módulos principais (implementados como pacotes Java), seguindo a divisão de subsistemas feita na análise dos requisitos e apresentada no Capítulo~\ref{sec-requisitos}. A Figura~\ref{fig-projeto-diagrama-pacotes} mostra os módulos que formam a arquitetura do SAP.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/projeto/fig-projeto-diagrama-pacotes}
	\caption{Pacotes que formam a arquitetura do SAP.}
	\label{fig-projeto-diagrama-pacotes}
\end{figure}

O módulo \texttt{br.ufes.inf.nemo.sap.assignments} contém as funcionalidades do subsistema \textbf{Controle Trabalho}, enquanto o módulo \texttt{br.ufes.inf.nemo.sap.lab} contém as funcionalidades do subsistema \textbf{Controle Laboratório}. Mais à frente iremos detalhar um pouco mais as subdivisões desses módulos.

Os módulos principais do SAP são ainda subdivididos em camadas segundo a arquitetura que pode ser verificada na Figura~\ref{fig-projeto-arquitetura-sistema}. O sistema SAP foi divido em três camadas, sendo elas: apresentação (\textit{Presentation Tier}), negócio (\textit{Business Tier}) e acesso a dados (\textit{Data Access Tier}). A camada de apresentação por sua vez foi subdividida em duas partes, visão (\textit{View}) e controle (\textit{Control}). A camada de negócio também foi subdividida em duas partes, domínio (\textit{Domain}) e aplicação (\textit{Application}). Por fim, a camada de acesso a dados possui uma única parte responsável pela persistência (\textit{Persistence}). A seguir iremos detalhar um pouco mais cada uma dessas camadas.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/projeto/fig-projeto-arquitetura-sistema}
	\caption{SAP - Arquitetura - Sistema.}	
	\label{fig-projeto-arquitetura-sistema}
\end{figure}

A \textbf{camada de apresentação} foi subdividida em visão e controle. A parte da visão é formada pelas páginas Web que serão detalhadas no final da seção. A parte de controle contém os controladores que realizam a comunicação entre a interface e a aplicação.

A \textbf{camada de negócio} foi subdividida em domínio e aplicação. A parte do domínio é formada pelas entidades do negócio, enquanto a aplicação contém as validações dos dados e implementação dos casos de uso (funcionalidades do sistema).

A \textbf{camada de acesso a dados} contém os objetos responsáveis por fazer a comunicação com o banco de dados. Esses objetos são conhecidos como DAO (\textit{Data Access Object} ou objeto de acesso a dados) e são um padrão para persistência de dados que permite separar regras de negócio das regras de acesso a banco de dados. Eles serão responsáveis por armazenar e recuperar os dados do banco de dados.

A Figura~\ref{fig-projeto-arquitetura-sistema} mostra, também, as tecnologias Java associadas a cada pacote. Tais tecnologias foram abordadas na Seção~\ref{sec-referencial-java}.

Iremos falar agora sobre os pacotes que formam cada uma das camadas da arquitetura do sistema SAP. 

A Figura~\ref{fig-projeto-arquitetura-pacotes} exibe os pacotes do sistema SAP. Como podemos perceber, os pacotes foram agrupados pelos módulos principais e pelas camadas da arquitetura que foram explicados anteriormente. A seguir iremos detalhar um pouco mais cada um deles.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figuras/projeto/fig-projeto-arquitetura-pacotes}
	\caption{SAP - Implementação - Pacotes.}
	\label{fig-projeto-arquitetura-pacotes}
\end{figure}

O processo de transformar a aplicação Web para que suporte mais que um idioma e formato de dados é conhecido como \textbf{internacionalização, ou i18n}. Para internacionalizar uma aplicação são utilizados arquivos de propriedades, que contêm pares de chave-valor. Para cada localidade é criado um arquivo de propriedades, com a tradução correspondente. O conteúdo da página será exibido de acordo com o idioma configurado no navegador. No caso do sistema SAP, o pacote \texttt{br.ufes.inf.nemo.sap} contém os arquivos de propriedade \texttt{faces\_pt\_BR.properties} e \texttt{messages\_pt\_BR.properties} com as traduções para a língua portuguesa. Essas propriedades também devem ser definidas dentro do arquivo \texttt{faces-config.xml} que fica dentro da subpasta \texttt{WEB-INF} da pasta \texttt{WebContent} no projeto SAP.

O pacote \texttt{br.ufes.inf.nemo.sap.assignments.application} contém os componentes que fazem a comunicação entre a apresentação (controladores) e a persistência (DAOs), implementando as funcionalidades do sistema descritas em seus casos de uso (cf.\ Cap.~\ref{sec-requisitos}). Faz também as validações das informações antes de chamar os métodos de acesso a dados. Essas validações serão feitas ao tentar criar ou modificar uma entidade.

O pacote \texttt{br.ufes.inf.nemo.sap.assignments.domain} contém a definição das entidades do sistema SAP. Cada uma dessas entidades está definida em um arquivo \texttt{*.java} e já realiza o mapeamento objeto-relacional para o banco de dados. Através desse mapeamento, o Hibernate irá criar os objetos no banco de dados automaticamente, sem precisar de nenhuma intervenção do desenvolvedor. É nesse momento que é realizado também o relacionamento entre as classes do sistema utilizando as anotações \texttt{@OneToMany}, \texttt{@ManyToOne} ou \texttt{@ManyToMany} de JPA. São através dessas anotações que as tabelas associativas serão criadas automaticamente pelo JPA/Hibernate no banco de dados. Por um lado essa é uma boa prática, visto que diminui consideravelmente o esforço do desenvolvedor, entretanto, a estrutura criada pode não ser a mais otimizada se for analisada por administradores de banco de dados (DBA, \textit{DataBase Administrator}). Por fim, nesse pacote existe um arquivo para cada classe com o mesmo nome e um ``\_'' no final (chamada de \textit{static meta-model} ou metamodelo estático), que declara os atributos que poderão ser utilizados para realizar as consultas no banco de dados utilizando os conceitos de Criteria API. Essas consultas serão implementadas na camada de persistência.

O pacote \texttt{br.ufes.inf.nemo.sap.assignments.domain.controller} contém os arquivos que implementam a camada de controle, enquanto o pacote \texttt{br.ufes.inf.nemo.\-sap.assignments.persistence} contém os arquivos que implementam a camada de persistência.

Por fim, o pacote \texttt{br.ufes.inf.nemo.sap.servlet} contém apenas o arquivo \texttt{ErrorPageFilter.java} que é um filtro responsável por fazer o tratamento de sessão expirada. Essa configuração deve ser feita também no arquivo \texttt{web.xml} que fica dentro da subpasta \texttt{WEB-INF} da pasta \texttt{WebContent} no projeto SAP. Nesse arquivo também é configurado a página inicial do sistema.

Sobre a arquitetura do banco de dados, conforme explicado anteriormente, o sistema SAP utiliza o Hibernate para fazer o mapeamento objeto relacional, através desse mapeamento o JPA/Hibernate irá criar os objetos no banco de dados automaticamente. Com isso, foi utilizada a anotação \texttt{@Entity} nas classes do domínio para realizar a persistência dos dados.
As tabelas do banco de dados são exibidas na Figura~\ref{fig-projeto-arquitetura-banco-de-dados}. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figuras/projeto/fig-projeto-arquitetura-banco-de-dados}
	\caption{SAP - Arquitetura - Banco de Dados.}
	\label{fig-projeto-arquitetura-banco-de-dados}
\end{figure}

Podemos notar que o nome das tabelas são iguais aos nomes das entidades, exceto nas tabelas associativas que são utilizadas para fazer os mapeamentos muitos para muitos. Por exemplo, uma turma pode possuir vários estudantes, assim como um estudante pode estar matriculado em diversas turmas. Nesses caso, foi necessária a criação da tabela \texttt{schoolroom\_student} para armazenar essa informação. Na Figura~\ref{fig-projeto-tabela-associativa} podemos observar que na turma com \texttt{id} \textbf{191} estão matriculados os estudantes com \texttt{ids} \textbf{192, 193, 194, 195 e 196}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{figuras/projeto/fig-projeto-tabela-associativa}
	\caption{SAP - Tabela Associativa.}
	\label{fig-projeto-tabela-associativa}
\end{figure}

Além disso, o Hibernate cria automaticamente uma tabela chamada \texttt{hibernate\-\_sequence} que possui uma única coluna chamada \texttt{next\_val}, que contém o número do \texttt{id} que será utilizado para a próxima entidade criada pelo sistema. Vale ressaltar também que todas as entidades possuem uma coluna chamada \texttt{uuid} que é um número gerado aleatoriamente para diferenciar unicamente uma entidade, e uma coluna chamada \texttt{version} que é inicialmente preenchida com 0 e esse valor é incrementado posteriormente caso a entidade tenha algum de seus atributos atualizados. Por fim, a configuração do Hibernate fica no arquivo \texttt{persistence.xml} dentro de \texttt{JPA Content} no projeto SAP.

Vamos falar agora sobre a estrutura Web do sistema SAP, onde as páginas Web fazem parte da visão da camada de apresentação. A organização dessas páginas pode ser verificada na Figura~\ref{fig-projeto-arquitetura-paginas-web}. Existe uma pasta raiz chamada \texttt{WebContent} que contém todos os arquivos da visão. Ela possui duas subpastas que representam os módulos do SAP: \texttt{assignments} e \texttt{lab}. Dentro de cada uma dessas, uma nova pasta foi criada para tratar cada caso de uso de forma separada. Isso ajuda na organização e caso seja necessário criar um novo caso de uso, basta adicionar uma nova pasta e os arquivos necessários.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.35\textwidth]{figuras/projeto/fig-projeto-arquitetura-paginas-web}
	\caption{SAP - Implementação - Páginas Web}
	\label{fig-projeto-arquitetura-paginas-web}
\end{figure}

As pastas que implementam os casos de uso seguem um padrão que foi definido no framework do \textit{nemo-utils} (cf.\ Seção~\ref{sec-projeto-framework-nemo-utils}). Esse padrão de visão consiste em duas páginas, sendo a primeira chamada \texttt{form.xhtml}, que é responsável por elencar os dados das entidades para que possam ser modificados e armazenados no banco de dados. Já a página \texttt{list.xhtml} é responsável por recuperar e exibir para o usuário as informações da entidade que estão armazenadas no banco de dados. Por exemplo, podemos verificar essas duas páginas dentro da pasta \texttt{manageDisciplines} na Figura~\ref{fig-projeto-arquitetura-paginas-web}.

A pasta \texttt{login} contém uma página para realizar o login e outra para poder alterar os dados do usuário. Essas páginas são diferentes tanto para os professores quanto para os estudantes.

Ainda dentro da pasta raiz \texttt{WebContent}, temos a página \texttt{errorPage.xhtml} que será utiliza no tratamento de sessão expirada. Temos também as páginas \texttt{index.html} e \texttt{index.xhtml} que são as páginas iniciais do sistema. Por fim, temos as páginas \texttt{index\-Professor.xhtml} e \texttt{indexStudent.xhtml} que são as páginas iniciais dos professores e estudantes após a realização do login. Uma observação importante é que tanto os professores como os administradores utilizam a mesma página inicial, porém os menus são diferentes devido ao \texttt{decorator.xhtml} (será explicado a seguir).

A pasta \texttt{resources} contém a subpasta \texttt{decorator}. O decorador será utilizado para definir o layout da página e o menu que está sendo utilizado. Como existem diferentes tipos de usuários para o sistema, foram criados diferentes decoradores para atender a cada tipo de usuário. A pasta \texttt{default} contém o decorador quando o usuário ainda não está logado no sistema. Já as pastas \texttt{administrator}, \texttt{professor} e \texttt{student} definem o layout depois que o usuário realiza o login no sistema. Vale ressaltar que o administrador e o professor utilizam a mesma tela para fazer o login, e somente após fazer a verificação do usuário que o sistema irá verificar qual decorador será utilizado para poder diferenciar os menus.

%%% Início de seção. %%%
\section{Modelos FrameWeb}
\label{sec-projeto-modelos-frame-web}

Nesta seção, serão exibidos os modelos FrameWeb que já foram citados anteriormente na Seção~\ref{sec-referencial-frameweb}. Esses modelos também estão divididos nas camadas da arquitetura do sistema, conforme citado na Seção~\ref{sec-projeto-arquitetura-sistema}.

Vamos começar falando sobre o \textbf{Modelo de Domínio} que é um diagrama de classes da UML que representa os objetos de domínio do problema e seu mapeamento para a persistência em banco de dados relacional. A partir dele são implementadas as classes da camada de domínio na atividade de
implementação. Os passos para sua construção são~\cite{vitorFrameWeb}:
\begin{itemize}
	\item A partir do modelo de classes construído na fase de análise de requisitos, adequar o modelo à plataforma de implementação escolhida, indicando os tipos de dados de cada atributo, promovendo a classes atributos que devam ser promovidos, definindo a navegabilidade das associações etc.
	
	\item Adicionar os mapeamentos de persistência.
\end{itemize}

Os mapeamentos de persistência são meta-dados das classes de domínio que permitem que os \textit{frameworks} ORM (\textit{object-relational mapping}) transformem objetos que estão na memória em linhas de tabelas no banco de dados relacional. Por meio de mecanismos leves de extensão da UML, como estereótipos e restrições, adicionamos tais mapeamentos ao diagrama de classes de domínio, guiando os desenvolvedores na configuração do \textit{framework} ORM. Apesar de tais configurações serem relacionadas mais à persistência do que ao domínio, elas são representadas no Modelo de Domínio porque as classes que são mapeadas e seus atributos são exibidas neste diagrama.

Diferente da abordagem original do FrameWeb original proposto em 2007, todos os atributos que são não nulos tiveram a \textit{tag {not null}} omitida e os que são nulos tiveram a \textit{tag {null}} acrescida de forma a diminuir a poluição visual com repetições desnecessárias no diagrama.

Todas as classes de domínio estendem de \textit{PersistentObjectSupport} do framework \textit{nemo-utils}, sendo que essa herança não é mostrada no diagrama acima com o intuito de não polui-lo com várias associações. As Figuras~\ref{fig-projeto-trabalho-modelo-dominio} e~\ref{fig-projeto-laboratorio-modelo-dominio} são os modelos de domínio para os módulos “Controle Trabalho” e “Controle Laboratório”, respectivamente.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/projeto/fig-projeto-trabalho-modelo-dominio}
	\caption{FrameWeb - Controle Trabalho - Modelo Domínio.}
	\label{fig-projeto-trabalho-modelo-dominio}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/projeto/fig-projeto-laboratorio-modelo-dominio}
	\caption{FrameWeb - Controle Laboratório - Modelo Domínio.}
	\label{fig-projeto-laboratorio-modelo-dominio}
\end{figure}

Já o \textbf{Modelo de Navegação} é um diagrama de classe da UML que representa os diferentes componentes que formam a camada de Apresentação, como páginas Web, formulários HTML e classes de ação. Esse modelo é utilizado pelos desenvolvedores para guiar a codificação das classes e componentes dos pacotes \textbf{Visão} e \textbf{Controle}.

Para páginas Web e modelos, atributos representam informações que são exibidas ao usuário na página. Os tipos possíveis são os mesmos tipos definidos pela plataforma de implementação. Relacionamentos de dependência entre páginas e modelos indicam um link HTML entre as mesmas, enquanto associações de composição entre páginas ou modelos e formulários denotam a presença daquele formulário dentro da página ou modelo.

Em formulários HTML, atributos representam campos do formulário, que devem ter seus tipos definidos com o nome do campo segundo o padrão HTML (ex.: input, checkbox, button etc.). A classe de ação é o principal componente do modelo. Suas associações de dependência ditam o controle de fluxo quando uma ação é executada.

As funcionalidades criar, editar, excluir e visualizar (abreviadas de CRUD, do inglês \textit{create, read, update e delete}), seguem um mesmo fluxo de execução e de interação com o usuário. Tais funcionalidades são similares para todos os casos de uso cadastrais devido a utilização da ferramenta \textit{nemo-utils}. Esse fluxo de execução similar é representado pela Figura~\ref{fig-projeto-nemo-utils-modelo-navegacao} que é um modelo de apresentação genérico.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/projeto/fig-projeto-nemo-utils-modelo-navegacao}
	\caption{FrameWeb - \textit{nemo-utils} - Modelo Navegação.}
	\label{fig-projeto-nemo-utils-modelo-navegacao}
\end{figure}

Para os casos de uso que apresentam funções diferentes de apenas as básicas de cadastro, o modelo de navegação mostrado anteriormente não pode ser aplicado. A Figura~\ref{fig-projeto-importar-estudantes-modelo-navegacao} é um modelo de navegação para o caso de uso “Associar Estudante a Turma”. Nesse caso, podemos perceber que o modelo possui uma classe para representar a página web (esteriótipo \texttt{<<page>>}), outra para representar um formulário dentro dessa página (esteriótipo \texttt{<<form>>}) que possui alguns componentes como atributos. Por último, temos uma classe chamada \texttt{ImportStudentsController} para representar o controlador, que também possui ligações de dependência com o formulário representando a submissão dos dados e a chamada da funcionalidade AJAX.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/projeto/fig-projeto-importar-estudantes-modelo-navegacao}
	\caption{FrameWeb - Importar Estudantes - Modelo Navegação.}
	\label{fig-projeto-importar-estudantes-modelo-navegacao}
\end{figure}

No \textbf{Modelo de Aplicação} é um diagrama de classes da UML que representa as classes de serviço, que são responsáveis pela codificação dos casos de uso, e suas dependências. Esse diagrama é utilizado para guiar a implementação das classes do pacote \textbf{Aplicação} e a configuração das dependências entre os pacotes \textbf{Controle, Aplicação e Persistência}, ou seja, quais classes de ação dependem de quais classes de serviço e quais DAOs são necessários para que as classes de serviço alcancem seus objetivos. Os passos para a construção do Modelo de Aplicação são~\cite{vitorFrameWeb}:
\begin{itemize}
	\item Analisar os casos de uso modelados durante a Especificação de Requisitos, definir a granularidade das classes de serviço e criá-las. Utilizar, preferencialmente, nomes que as relacionem com os casos de uso ou cenários que representam;
	
	\item Adicionar às classes/interfaces os métodos que implementam a lógica de negócio, com atenção ao nome escolhido (preferencialmente relacionar o método ao cenário que implementa), aos parâmetros de entrada e ao retorno (observar a descrição do caso de uso);
	
	\item Por meio de uma leitura da descrição dos casos de uso, identificar quais DAOs são necessários para cada classe de aplicação e modelar as associações;
	
	\item Voltar ao modelo de navegação (se já foi construído), identificar quais classes de ação dependem de quais classes de serviço e modelar as associações.
\end{itemize}

Todas as classes de aplicação estendem de \textit{CrudServiceBean} do pacote \textit{nemo-utils}, tal classe está representada abaixo de forma genérica (\texttt{Entity} é implementado como um politipo/tipo genérico \texttt{T} no código da classe). Da mesma forma dos diagramas anteriores essa herança não é mostrada no diagrama acima com o intuito de não poluir o diagrama com várias associações. A Figura~\ref{fig-projeto-nemo-utils-modelo-aplicacao} é o modelo de aplicação genérico do \textit{nemo-utils}, enquanto as Figuras~\ref{fig-projeto-trabalho-modelo-aplicacao} e~\ref{fig-projeto-laboratorio-modelo-aplicacao} são os modelos de aplicação para os módulos “Controle Trabalho” e “Controle Laboratório”, respectivamente.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{figuras/projeto/fig-projeto-nemo-utils-modelo-aplicacao}
	\caption{FrameWeb - \textit{nemo-utils} - Modelo Aplicação.}
	\label{fig-projeto-nemo-utils-modelo-aplicacao}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/projeto/fig-projeto-trabalho-modelo-aplicacao}
	\caption{FrameWeb - Controle Trabalho - Modelo Aplicação.}
	\label{fig-projeto-trabalho-modelo-aplicacao}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/projeto/fig-projeto-laboratorio-modelo-aplicacao}
	\caption{FrameWeb - Controle Laboratório - Modelo Aplicação.}
	\label{fig-projeto-laboratorio-modelo-aplicacao}
\end{figure}

O FrameWeb indica a utilização do padrão de projeto DAO para a construção da camada de acesso a dados. O \textbf{Modelo de Persistência} é um diagrama de classes da UML que representa as classes DAO existentes, responsáveis pela persistência das instâncias das classes de domínio. Esse diagrama guia a construção das classes DAO, que pertencem ao pacote de persistência.

Os passos para a construção desse modelo são:
\begin{itemize}
	\item Criar as interfaces e implementações concretas dos DAOs base;
	
	\item Definir quais classes de domínio precisam de lógica de acesso a dados e, portanto, precisam de um DAO;
	
	\item Para cada classe que precisa de um DAO, avaliar a necessidade de consultas específicas ao banco de dados, adicionando-as como operações nos respectivos DAOs.
\end{itemize}

O Modelo de Persistência apresenta, para cada classe de domínio que necessita de lógica de acesso a dados, uma interface e uma classe concreta DAO que implementa a interface. A interface, que é única, define os métodos de persistência existentes para aquela classe, a serem implementados por uma ou mais classes concretas, uma para cada tecnologia de persistência diferente (ex.: um DAO para o \textit{framework} Hibernate, outro para o \textit{framework} OJB etc.).

Para que não seja necessário repetir em cada interface DAO operações que são comuns a todas elas (ex.: \texttt{save(), delete(), retrieveById()}, etc.), podemos apresentar DAOs base que declaram esses métodos – novamente, uma interface e várias implementações. Automaticamente, todas as interfaces DAO de todos os diagramas herdam as definições da interface base, ocorrendo o mesmo com as implementações concretas de cada tecnologia de persistência, sem que isso precise estar explícito no diagrama. A Figura~\ref{fig-projeto-nemo-utils-modelo-persistencia} exibe as classes bases do \textit{nemo-utils}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figuras/projeto/fig-projeto-nemo-utils-modelo-persistencia}
	\caption{FrameWeb - \textit{nemo-utils} - Modelo Persistência.}
	\label{fig-projeto-nemo-utils-modelo-persistencia}
\end{figure}

Tanto a interface \textbf{BaseDAO} quanto a classe \textbf{BaseJPADAO} são declaradas usando tipos genéricos, deixando a cargo de suas sub-interfaces e sub-classes a especificação da classe gerenciada por cada DAO. O DAO base define métodos para recuperar todos os objetos de uma determinada classe, recuperar um objeto dado seu identificador, salvar e excluir um objeto. Também não será necessário exibir os métodos do DAO na implementação e na interface, basta modelá-los em apenas um dos dois. No caso do DAO Base, subentende-se que todos os métodos públicos de BaseJPADAO são definidos na interface BaseDAO.

Segundo os padrões estabelecidos por FrameWeb, todas as interfaces DAO são subinterfaces de BaseDAO, enquanto todas as implementações JPA são sub-classes de BaseJPADAO, herdando todos os métodos básicos, por exemplo: \texttt{retrieveAll(), save(), delete(), retrieveById()}. Os demais métodos que foram declarados no diagrama se referem a consultas específicas que devem ser disponibilizadas para o funcionamento de determinados casos de uso (último passo do processo de construção do Modelo de Persistência). As Figuras~\ref{fig-projeto-trabalho-modelo-persistencia} e~\ref{fig-projeto-laboratorio-modelo-persistencia} são os modelos de persistência para os módulos “Controle Trabalho” e “Controle Laboratório”, respectivamente.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/projeto/fig-projeto-trabalho-modelo-persistencia}
	\caption{FrameWeb - Controle Trabalho - Modelo Persistência.}
	\label{fig-projeto-trabalho-modelo-persistencia}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/projeto/fig-projeto-laboratorio-modelo-persistencia}
	\caption{FrameWeb - Controle Laboratório - Modelo Persistência.}
	\label{fig-projeto-laboratorio-modelo-persistencia}
\end{figure}

Como é possível perceber, o Modelo de Persistência não define nenhuma extensão da UML para representar os conceitos necessários da camada de acesso a dados, mas apenas regras que tornam essa modelagem mais simples e rápida, por meio da definição de padrões.

%%% Início de seção. %%%
\section{Framework \textit{nemo-utils}}
\label{sec-projeto-framework-nemo-utils}

Nesta seção vamos falar um pouco sobre o framework \textit{nemo-utils}, que foi utilizado para implementar o sistema SAP. No Documento de Requisitos, a \textbf{RNF03} diz que ``O sistema deve reutilizar componentes e frameworks existentes, se for possível.'', pensando nisso, resolvemos utilizar o framework \textit{nemo-utils} que provê uma série de facilidades, pois ele já implementa as operações básicas entre a aplicação e o banco de dados de uma forma genérica, bastando ao desenvolver adaptar os códigos para as entidades do domínio do seu problema. Com isso, não foi necessário perder tempo criando funcionalidades que já estavam implementadas no framework. 

Os arquivos do pacote \texttt{br.ufes.inf.nemo.sap.assignments.controller} herdam da classe \texttt{CrudController} do Nemo Utils. Essa classe é responsável por armazenar temporariamente os dados das páginas Web e depois fazer a comunicação com a camada de aplicação. Em algumas páginas, também são responsáveis por carregar os dados dos componentes \texttt{selectOneMenu} do \textbf{PrimeFaces}. Além disso, realizam os filtros de pesquisa através do método \texttt{initFilters}.

Os arquivos do pacote \texttt{br.ufes.inf.nemo.sap.assignments.application} herdam da classe \texttt{CrudServiceBean} do \textit{nemo-utils}. Essa classe é responsável realizar as validações e por fazer a comunicação com a camada de acesso a dados. Essa classe possui alguns métodos responsáveis pelas validações, sendo eles:

\begin{itemize}	
	\item \texttt{validateCreate --} responsável por fazer as validações ao tentar criar uma nova entidade no sistema. Também possui validações para evitar que dados duplicados sejam inseridos no sistema;
	
	\item \texttt{validateUpdate --} responsável por fazer as validações ao tentar atualizar os dados de uma entidade já existente no sistema. Também possui validações para evitar que dados duplicados sejam inseridos no sistema;
	
	\item \texttt{validateDelete --} responsável por fazer as validações ao tentar excluir os dados de uma entidade já existente no sistema. Em alguns casos, algumas classes não podem ser excluídas se tiverem algum relacionamento com outra classe no sistema. Por exemplo, não é possível excluir um professor que possua uma turma.
\end{itemize}

Utilizando o conceito de herança da programação orientada a objetos, quase todas as entidades do domínio herdam da classe \texttt{PersistentObjectSupport}, que é uma implementação padrão para objetos persistentes que utiliza EJB 3 como padrão de anotações para persistência. Essas classes estão no pacote \texttt{br.ufes.inf.nemo.sap.assignments.domain} e possuem os seguintes atributos: \texttt{serialVersionUID, id e version}. Nesse caso, é importante saber que o campo \texttt{id} será usado para identificar unicamente uma entidade no banco de dados e o campo \texttt{version} identifica a versão da entidade, para implementação de trancamento otimista (\textit{optimistic lock}).

Por último, os arquivos do pacote \texttt{br.ufes.inf.nemo.sap.assignments.persis\-tence} herdam da classe \texttt{BaseJPADAO} do \textit{nemo-utils}. Essa classe é responsável por realizar as operações no banco de dados, sendo elas: consulta, modificação, inserção e exclusão de dados. Todas as consultas são realizadas utilizando os conceitos de Criteria API do JPA. Como as consultas que foram implementadas são bem simples utilizando poucas restrições, grande parte do código foi reaproveitado para todas as classes, alterando apenas o tipo e os atributos.

%%% Início de seção. %%%
\section{Apresentando o Sistema}
\label{sec-projeto-apresentacao-sistema}

Vamos começar apresentando as telas iniciais do sistema SAP. A Figura~\ref{fig-projeto-apresentacao-sistema} mostra a tela inicial do sistema. Ela é composta pela logo do sistema na parte superior, mais abaixo possui uma barra horizontal para exibir os menus. Por fim, todo o espaço abaixo será utilizado para exibir as informações do sistema.

Na barra de menus, podemos observar uma opção para voltar a página inicial e outras duas para efetuar o login no sistema, uma para o professor e outra para o estudante. A parte inferior possui uma breve descrição do sistema e suas principais funcionalidades.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/projeto/fig-projeto-apresentacao-sistema}
	\caption{SAP - Tela Inicial.}
	\label{fig-projeto-apresentacao-sistema}
\end{figure}

No Documento de Requisitos, a \textbf{RNF04} diz que ``O sistema deve possuir um controle de acesso dos usuários, permitindo apenas o acesso de usuários autorizados. Para isso, os professores e alunos usarão Login e Senha''. Pensando nisso, o sistema SAP implementou login e senha para que os seus usuários realizem o acesso e também trata a questão da sessão expirada. A seguir iremos explicar essas questões.

O login dos professores utilizará email e senha. Apesar do professor e do administrador possuírem acessos diferentes, a tela para efetuar o login será a mesma. O que irá diferenciar depois será as opções do menu que será explicado mais a frente. O campo do e-mail possui validação para verificar se o mesmo é válido. O campo da senha aceita qualquer caractere alfanumérico e possui tamanho máximo 10. Caso o e-mail e senha informados não correspondam a nenhum professor, será exibida uma mensagem de erro no canto superior direito, conforme a Figura~\ref{fig-projeto-login-professor-erro}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/projeto/fig-projeto-login-professor-erro}
	\caption{SAP - Erro Login Professor.}
	\label{fig-projeto-login-professor-erro}
\end{figure}

Já o login dos estudantes utilizará matrícula e senha. No campo da matrícula, deve ser informado um número com exatamente 10 caracteres. Caso a matrícula e senha informadas não correspondam a nenhum estudante, será exibida uma mensagem de erro, semelhante ao login do professor.

Para evitar que um usuário fique com uma sessão aberta infinitamente, foi definido que toda sessão que estiver inativa por 30 minutos será expirada. Isso ajuda na segurança, evitando que uma sessão fique aberta mesmo depois do usuário não estar utilizando, assim como no desempenho do servidor, visto que não será necessário deixar recursos alocados para sessões que não estão sendo utilizadas. A Figura~\ref{fig-projeto-sessao-expirada} exibe a tela quando a sessão for expirada.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/projeto/fig-projeto-sessao-expirada}
	\caption{SAP - Sessão Expirada.}
	\label{fig-projeto-sessao-expirada}
\end{figure}

Os menus do sistema irão variar de acordo com o usuário, que são: professor, administrador e estudante. Apesar do professor e o administrador possuírem acessos diferentes, os itens do menu principal são os mesmos, o que irá mudar são os subitens. A Figura~\ref{fig-projeto-tela-inicial-professor} exibe a tela inicial do professor após realizar o login.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/projeto/fig-projeto-tela-inicial-professor}
	\caption{SAP - Tela inicial Professor.}
	\label{fig-projeto-tela-inicial-professor}
\end{figure}

A Figura~\ref{fig-projeto-menu-professor} exibe os itens do menu do professor. No canto direito, podemos verificar o usuário que está logado e o botão para sair do sistema.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/projeto/fig-projeto-menu-professor}
	\caption{SAP - Menu Professor.}
	\label{fig-projeto-menu-professor}
\end{figure}

A Figura~\ref{fig-projeto-menu-administrador} exibe os itens do menu do administrador que é muito semelhante ao do professor, a diferença é que o administrador inclui os itens: Gerenciar Períodos, Gerenciar Cursos, Grupos de Pesquisa e Gerenciar Professores.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/projeto/fig-projeto-menu-administrador}
	\caption{SAP - Menu Administrador.}
	\label{fig-projeto-menu-administrador}
\end{figure}

A tela inicial do estudante e semelhante a tela inicial do professor, diferenciando apenas os menus. A Figura~\ref{fig-projeto-menu-estudante} exibe os itens do menu do estudante. Conforme verificado nas seções anteriores, tanto os professores quanto os estudantes possuem o menu \textbf{Configurações -> Alterar Dados}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figuras/projeto/fig-projeto-menu-estudante}
	\caption{SAP - Menu Estudante.}
	\label{fig-projeto-menu-estudante}
\end{figure}

A Figura~\ref{fig-projeto-professor-alterar-dados} exibe a tela para alteração de dados do professor, onde ele pode alterar o seu nome, e-mail ou senha. No caso dos estudantes, os campos do nome e matrícula não poderão ser alterados por eles mesmos, pois somente o professor possui acesso a essa alteração através do caso de uso Gerenciar Estudantes.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/projeto/fig-projeto-professor-alterar-dados}
	\caption{SAP - Alterar Dados Professor.}
	\label{fig-projeto-professor-alterar-dados}
\end{figure}

A maioria das telas do sistema SAP seguem um padrão, sendo uma para listar as entidade já cadastradas no sistema e outra para visualizar ou informar os dados. A Figura~\ref{fig-projeto-disciplina-gerenciar} exibe a tela que gerencia as disciplinas. Podemos notar que já existem várias disciplinas cadastradas previamente no sistema. A configuração padrão é exibir 10 registros por página, mas pode ser alterada para 5 ou 20 também. Nesse caso, podemos notar que existem 16 páginas com 10 registros cada uma. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/projeto/fig-projeto-disciplina-gerenciar}
	\caption{SAP - Gerenciar Disciplina.}
	\label{fig-projeto-disciplina-gerenciar}
\end{figure}

Ao clicar em cima de uma disciplina, quatro botões ficarão disponíveis, são eles: \textbf{Novo, Detalhes, Modificar e Deletar}. Esses botões realizam as operações básicas no banco de dados. Ao clicar no botão \textbf{Novo}, uma tela será exibida com os campos em branco para preencher com os dados da nova entidade.

Ao clicar no botão \textbf{Detalhes}, uma tela será exibida com todos os campos de preenchimento desabilitados, pois a ideia nesse caso é apenas visualizar os dados sem poder fazer qualquer tipo de alteração.

Ao clicar no botão \textbf{Modificar}, uma tela será exibida com todos os campos de preenchimento habilitados para edição. No caso da modificação, existem várias validações que podem ser feitas ao tentar salvar os novos dados das entidades para evitar duplicação. Por exemplo, a disciplina ``Algoritmos Numéricos I'' possui código ``INF09269'' e a disciplina ``Algoritmos Numéricos II'' possui código ``INF0927''. Com isso, se tentarmos colocar um código já existente o sistema irá apresentar uma mensagem de erro, conforme a Figura~\ref{fig-projeto-disciplina-validacao}. Isso irá acontecer para todos os campos que são chaves primárias das entidades.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/projeto/fig-projeto-disciplina-validacao}
	\caption{SAP - Validação Disciplina.}
	\label{fig-projeto-disciplina-validacao}
\end{figure}

Por último, temos o botão \textbf{Deletar} que é responsável por excluir a entidade do banco de dados. Ao clicar nesse botão, um novo quadro será exibido (conforme a Figura~\ref{fig-projeto-disciplina-deletar}) na parte inferior da tela informando a entidade que será excluída e dois botões, um para confirmar e outro para cancelar. Ao clicar no botão \textbf{Confirmar Exclusão}, a entidade será excluída (caso passe nas validações) e os dados da tela serão carregados novamente. Ao clicar no botão \textbf{Cancelar}, o quadro inferior será escondido e a entidade não será excluída.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/projeto/fig-projeto-disciplina-deletar}
	\caption{SAP - Deletar Disciplina.}
	\label{fig-projeto-disciplina-deletar}
\end{figure}

Também é possível pesquisar uma entidade informando uma parte do texto de um determinado campo. Por exemplo, na Figura~\ref{fig-projeto-disciplina-filtro} filtramos todas as disciplinas que possuem o texto ``prog'' no campo Nome.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/projeto/fig-projeto-disciplina-filtro}
	\caption{SAP - Filtrar Disciplina.}
	\label{fig-projeto-disciplina-filtro}
\end{figure}

Iremos falar agora sobre a funcionalidade \textbf{Gerenciar Grupos} que poderá ser feita tanto por professores quanto pelos estudantes. No caso dos estudantes, irá existir uma trava que limita o número de integrantes do grupo pelo número máximo informado no cadastro do trabalho. A Figura~\ref{fig-projeto-grupo-gerenciar} exibe a tela com essa funcionalidade. Para criar um grupo, primeiramente devem ser selecionados o período, turma e o trabalho. Feito isso, deve ser escolhido um número para o grupo. Por último, existem duas listas, sendo uma com os estudantes que estão matriculados na turma e que ainda não estão em nenhum grupo e a outra com os estudantes que foram selecionados para fazer parte do grupo. Ao salvar os dados e tentar criar um novo grupo, os estudantes que foram selecionados no grupo anterior não serão mais listados na tela, visto que já fazem parte de um grupo. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/projeto/fig-projeto-grupo-gerenciar}
	\caption{SAP - Gerenciar Grupos.}
	\label{fig-projeto-grupo-gerenciar}
\end{figure}

Outra funcionalidade importante no sistema é a \textbf{Importar Estudantes} que implementa o caso de uso ``Associar Estudante a Turma''. Como o próprio nome já diz, essa funcionalidade é responsável por importar os dados dos estudantes de um arquivo com extensão \textbf{*.csv} e matricular os mesmos na turma que foi selecionada. Nesse ponto temos uma pequena integração com o Portal do Professor da Ufes, visto que, o arquivo é retirado desse sistema com os dados dos estudantes que estão matriculados na turma e possui um layout pré-definido para ser importado no sistema SAP. Existem três casos que podem ocorrer nessa importação que estão listados abaixo. A Figura~\ref{fig-projeto-importar-estudantes} exibe o resultado de uma importação de exemplo.

\begin{itemize}	
	\item \textbf{``Novo estudante registrado no sistema.'' --} o estudante não estava cadastrado no sistema e nem matriculado na turma;
	
	\item \textbf{``Estudante já registrado no sistema e matriculado na turma.'' --} o estudante já estava cadastrado no sistema e matriculado na turma. Nesse caso, nenhuma alteração será realizada e essa mensagem é apenas informativa;
	
	\item \textbf{``Estudante já registrado no sistema. Foi matriculado na turma.'' --} o estudante estava cadastrado no sistema mas não estava matriculado na turma selecionada.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/projeto/fig-projeto-importar-estudantes}
	\caption{SAP - Importar Estudantes.}
	\label{fig-projeto-importar-estudantes}
\end{figure}

Essa funcionalidade pode ser melhorada em trabalhos futuros, visto que, o caminho da planilha para a importação dos dados está implementado com um caminho fixo. O ideal seria que o professor pudesse selecionar a planilha a partir de qualquer local e fazer o upload do mesmo para o servidor para depois realizar a importação dos dados.